---
aid: 9025
zid: 95460
title: "求科普： 百刃摊水电站的电力存储问题"
author: tf_107
date: 2013-01-23 15:24:17+07:00
lastmod: 2013-03-15 12:27:00+07:00
---

tf_107 于 2013-1-23 15:24:17 发表了：

求科普： 临高百刃摊水电站的电力存储问题

首先声明，我不是学理科的，一直追看临高，有些问题 困扰我 N 久了。

百刃摊水电站,依靠水的动力，带动水轮机转动而发电，这个还清楚。

关键是发完了电，倘若需求超过了 发电能力，会出现什么情况？

1 水电站 的发电机肯定不会 爆掉吧？ 呵呵呵。

2 难道是 电压下降？

或者是：需求远远未超过发电能力， 那多余的电能上哪去了？

肯定不存在一个 超大容量的 蓄电池吧。

我的脑海里立刻浮现出了 红警 2 里的 磁暴线圈。。。。

希望 大神，给大概解答下。

---

无名闻天下 于 2013-1-23 15:35:41 发表了：

需求过大就是电压下降，需求不足如果控制系统没问题就可以正常维持

---

kscnnacl 于 2013-1-23 15:44:41 发表了：

具体的不清楚

不过知道某些地区有蓄能电站

用电低谷的时候用抽水机把水抽到蓄水池里

高峰的时候放水

---

sbzsnowtiger 于 2013-1-23 15:46:34 发表了：

三楼的办法比较可行

---

tf_107 于 2013-1-23 15:55:15 发表了：

俺还是觉得在重要水电站的周围，立 10 几个 磁暴线圈，比较生猛。

---

马甲 023 于 2013-1-23 16:00:56 发表了：

_本帖最后由 马甲 023 于 2013-1-23 16:07 编辑_

不存在过剩电能，负载小则电流小 电流小则输出功率小。你玩过手摇发电机就知道了，空转时摇起来几乎不需要力气，负载接的越多越废力。

水轮机应该是一样道理，负载小时，水轮机的转动阻力就小，水流传递给水轮机的功率就小。

当然这里有个前提，水轮机转速（对应就是输出电压）必须维持在允许范围内。（上面说了负载小了阻力也小，然后水轮机会越转越快，电压也越升越高，就可能引起事故）

---

56d525 于 2013-1-23 16:04:46 发表了：

有继电器可以自动减负荷(断电)

---

以一敌七 于 2013-1-23 16:36:24 发表了：

欠负荷频率会升高，过负荷则相反。

---

liutom 于 2013-1-23 16:58:16 发表了：

哎，搞电力的来说说吧。

发电和用电，是要讲究平衡的，如果发电多，用电少，电网电压会上升的，电网电压上升到一定程度，N 多的用电设备会烧毁的。相反，发电少，用电多，电网电压会下降到，一部分设备比如电脑，低了没关系，凑合用，其他电机类的设备，也可能会烧毁的。

因此，电网向来是讲究平衡稳定的，也就是发电厂要一直看着电网电压，电压高了，就得降低发电量，电压低了，就得增加发电量。常见的办法就是调整发电厂的负荷，比如水电站你可以关闭一部分闸门，火电厂少烧点煤就是了。

现在这个小说架构里电力部分的人头太少了，就一个常大人就搞了一个县级电网，这个是做梦了，10KV 的输电网都需要一个专业施工队来干的。

---

rosegun 于 2013-1-23 17:11:09 发表了：

@&nbsp;&nbsp;电网&nbsp; &nbsp;话说电网蜀黍无所不知丫

---

熊猫潘 于 2013-1-23 18:31:11 发表了：

_本帖最后由 熊猫潘 于 2013-1-23 18:32 编辑_

那就上电渣重熔钢项目，马上解决火炮炮管强度不够的问题，要不然，扩大合成氨规模，或者电解铝来当硬通货发行货币

拿破仑的时候，铝可是比银金贵呀:lol

没听说过工业社会会嫌电能过剩的喔

---

Targaryen 于 2013-1-23 19:26:33 发表了：

楼主好好复习下高中物理讲电学的部分

交流电输配电网络是一个动态平衡的整体 不存在“发出来多余的电用不出去"的情况&nbsp; &nbsp;电网负载降低那么电站自然调整输出功率&nbsp; &nbsp;反之就加大

---

雅卡托维托巴 于 2013-1-23 21:35:10 发表了：

水轮机应该避免在 2 区运行。。。推荐 3 和 4 因此光靠转速调节是不行的。。。。

还记得俄国长期在 2 区运行调峰导致水轮机飞起的事么。。。

---

liutom 于 2013-1-23 21:48:54 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-23 19:26
>
> 楼主好好复习下高中物理讲电学的部分
>
> 交流电输配电网络是一个动态平衡的整体 不存在“发出来多余的电用不 ...

你这个可不得了，俺们电力自动化的就欢迎这样的，没有 2000 年的技术实现不了。

就临高柴那个技术水平，还是人盯着电压表调负荷吧

---

liutom 于 2013-1-23 21:51:35 发表了：

> 熊猫潘 发表于 2013-1-23 18:31
>
> 那就上电渣重熔钢项目，马上解决火炮炮管强度不够的问题，要不然，扩大合成氨规模，或者电解铝来当硬通货发 ...

这个梦就别做了，临高现在手头的东西真的搞不出太多的电力设备来，我都不知道他们现在铺的这么大的摊子站了多少当初的货运吨位。

---

Targaryen 于 2013-1-23 22:57:36 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-23 21:48
>
> 你这个可不得了，俺们电力自动化的就欢迎这样的，没有 2000 年的技术实现不了。
>
> 就临高柴那个技术水平，还 ...

好吧。。。我只知道当代的技术。。难道过去是手动调节？？ 经验不足参数算错了岂不是乐子大了

---

Targaryen 于 2013-1-23 22:59:53 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-23 21:48
>
> 你这个可不得了，俺们电力自动化的就欢迎这样的，没有 2000 年的技术实现不了。
>
> 就临高柴那个技术水平，还 ...

喏其实我给楼主说的意思和你这个也差不太多。。就是说电网的状态是可调的。。至于是人在回路控制或者闭环控制反正也不好解释那么清楚。。。

---

大浪淘沙 于 2013-1-23 23:09:05 发表了：

三楼说的抽水蓄能电站肯定是临高用不起的东西，抽水蓄能是用来调峰的，总体来说能量经过一次储存再一次释放，损失是很大的，临高这种能源供应不足的地方用这个……

电网的发电和使用是要匹配的，就这样。

---

大浪淘沙 于 2013-1-23 23:10:08 发表了：

说到抽水蓄能想起了风电的事，中国现在风电的装机容量都世界第一了，但是风电极不稳定没法上网，而且风电充足的地方几乎肯定不具备建抽水蓄能的条件，残念……

---

liutom 于 2013-1-23 23:42:12 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-23 22:57
>
> 好吧。。。我只知道当代的技术。。难道过去是手动调节？？ 经验不足参数算错了岂不是乐子大了

这个就叫电网调度，下面用多少电，发电厂发多少电，是有个允许范围的，用的多了，就得让发电厂多发电，用的少了，就得让发电厂少发电。

以前就是人看仪表打电话通知发电厂，用电是谁也管不了的，谁知道谁家电灯几点开呀。

---

liutom 于 2013-1-23 23:47:41 发表了：

而且临高这个电网还特别的复杂，里面一堆重工业厂子净是脉冲性的负荷，比如轧钢厂，那东西都是一阵一阵的用电，负荷还特别大，估计临高用的电灯泡都会经常闪几下的。

---

liutom 于 2013-1-23 23:53:43 发表了：

反正电力这块，初始设定肯定是不大完善的，可要搞完善了也不容易，变压器这东西是按吨来的，这船上又是小水电，又是锅驼机的，能拉多少变压器真不好说呀，那个小轧钢厂，无论如何不可能是蒸汽机的，只能是用电的，这个肯定小不了。

总而言之，就这个设定，注定 99.99%的设备只能是用蒸汽机，用电的都是最尖端，无法替代的设备。

---

塞那提斯 于 2013-1-24 00:01:30 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-23 23:53
>
> 反正电力这块，初始设定肯定是不大完善的，可要搞完善了也不容易，变压器这东西是按吨来的，这船上又是小水 ...

分时间段开工= =！

---

Targaryen 于 2013-1-24 00:01:45 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-23 23:42
>
> 这个就叫电网调度，下面用多少电，发电厂发多少电，是有个允许范围的，用的多了，就得让发电厂多发电，用 ...

嗯我知道啥子是调度 不过我以为会是计算机联网在显示屏上显示读数呢。。这打电话的毕竟有延迟啊。。

脉冲性用电的确很麻烦。。。楼上说的那种飞车就是对这种骤变电压的电网调节不当导致的？？

---

kscnnacl 于 2013-1-24 08:14:11 发表了：

> 大浪淘沙 发表于 2013-1-23 23:10
>
> 说到抽水蓄能想起了风电的事，中国现在风电的装机容量都世界第一了，但是风电极不稳定没法上网，而且风电充 ...

你要那么说太阳能才苦逼呢

过去看了一个 上海还是浙江那边有一户把自己家屋顶改造了

结果没装双向电表

户主自己说 用电电表走就算了 我给电网输电的时候 电表也走

输的越多 赔的越多……

---

liutom 于 2013-1-24 09:58:23 发表了：

> kscnnacl 发表于 2013-1-24 08:14
>
> 你要那么说太阳能才苦逼呢
>
> 过去看了一个 上海还是浙江那边有一户把自己家屋顶改造了

但凡家里有点电器，那太阳能电池板发的电都不可能往外送

真要是上一套能向外送电的太阳能系统，那电表是一定要换的。

---

kscnnacl 于 2013-1-24 10:06:10 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-24 09:58
>
> 但凡家里有点电器，那太阳能电池板发的电都不可能往外送
>
> 真要是上一套能向外送电的太阳能系统，那电表是 ...

看电视上说白天家里没人嘛 就往外送

后来换了双向电表才好……

---

liutom 于 2013-1-24 10:32:41 发表了：

> kscnnacl 发表于 2013-1-24 10:06
>
> 看电视上说白天家里没人嘛 就往外送
>
> 后来换了双向电表才好……

换电表得找供电局的，不过按说投资这么大，给他装太阳能系统的人就没跟他说？

---

kscnnacl 于 2013-1-24 11:25:16 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-24 10:32
>
> 换电表得找供电局的，不过按说投资这么大，给他装太阳能系统的人就没跟他说？

这货好像是光伏场子 还是大学里面的叫兽

反正是个业内人士 加上有补贴什么什么的

反正记者也采访了 包括那种工厂房顶啊什么的

结论就是前途很光明 但是现实很残酷

---

薯片 于 2013-1-24 11:57:24 发表了：

临高大部分地区用的是人力发电，哪有县级电网，工厂还是蒸气为主。

那个小水电站只有不够用的，还需要船用煤气机发电补充。

---

眉间尺 于 2013-1-24 13:19:13 发表了：

呃，我说两句吧，

电力系统的负载分两类，一类是有功负荷（电阻），另在一种是无功负荷（电容，电抗或者说电感）。电力系统运行的调整和控制是 有功功率-频率&nbsp;&nbsp;无功功率-电压。lz 说的负荷降低，然后如果发电机端的冲击水轮机的水量不变，也就是原动机的功率不变的话，那么就肯定转速上升，频率升高，这个时候降低原动机的功率输出就行了。

一般虽然电网的负荷曲线看上去上蹿下跳变化很大，但是可以视为三部分的叠加，日负荷预测，周负荷预测和年负荷预测，针对每种负荷曲线进行有效的频率调节就行了。只要有数据记载，这事不是很难。

---

tf_107 于 2013-1-24 13:23:23 发表了：

> Targaryen 发表于 2013-1-23 19:26
>
> 楼主好好复习下高中物理讲电学的部分
>
> 交流电输配电网络是一个动态平衡的整体 不存在“发出来多余的电用不 ...

纯粹艺术生、 高中物理 一天没学过。

数学、化学也是。---------------------杯具呀

---

liutom 于 2013-1-24 13:53:39 发表了：

> 眉间尺 发表于 2013-1-24 13:19
>
> 呃，我说两句吧，
>
> 电力系统的负载分两类，一类是有功负荷（电阻），另在一种是无功负荷（电容，电抗或者说 ...

功率因数可以靠补偿来解决的，临高现在是大量的电动机，感性负荷，从现代带几台自动补偿电容柜就行了。

---

眉间尺 于 2013-1-24 13:55:49 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-24 13:53
>
> 功率因数可以靠补偿来解决的，临高现在是大量的电动机，感性负荷，从现代带几台自动补偿电容柜就行了。

无功补偿是另外一块了，500 废这帮傻比必然没有采购调相机，哎，吹牛不给我这么大能的电站建造专家出场的机会。

---

liutom 于 2013-1-24 14:05:20 发表了：

> 眉间尺 发表于 2013-1-24 13:55
>
> 无功补偿是另外一块了，500 废这帮傻比必然没有采购调相机，哎，吹牛不给我这么大能的电站建造专家出场的机 ...

就这点发电量，在 400V 和 10KV 级上几台电容补偿柜就行了，没必要折腾发电这边了

临高的用电需求是很旺盛的，我们可以谋划谋划嘛，而且不止用电，电子也是有很大的需求的。

---

大浪淘沙 于 2013-1-24 15:03:13 发表了：

> 眉间尺 发表于 2013-1-24 13:55
>
> 无功补偿是另外一块了，500 废这帮傻比必然没有采购调相机，哎，吹牛不给我这么大能的电站建造专家出场的机 ...

说起来我参与过设计的百米以上高坝都有六七个了，现在也在参与一个快 300 米的高坝建设。问题是，在临高这种屠龙之技一点用都没有啊。

---

眉间尺 于 2013-1-24 15:03:57 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-24 14:05
>
> 就这点发电量，在 400V 和 10KV 级上几台电容补偿柜就行了，没必要折腾发电这边了
>
> 临高的用电需求是很旺盛的 ...

电容补偿柜这种东东电力系统很少用，科班出生也基本不讲，只说若干种补偿无功的方法，比如说我就记得一个调相机，电容电抗补偿，理论我懂，但是这玩意儿长什么样子市场上叫什么名字谁知道呢。

其实就整个临高目前不到 1MW 的发电量，也不用专门的补偿设备，发电机完全能照顾得来。临高最开始面临的主要问题肯定是：电源功率小，个数多，分布大，大功率负荷多导致电网潮流很难计算。另外负载中大量的半导体设备导致电网潮流中三次谐波过大，反正刚开始必然会烧一些设备，某些人必须回头再把本科课本拿出来好好研究，并且还得联合 IT 民工搞几个计算软件，因为手算绝对会死人的。不过貌似 matlab 功能强大足够用了，关键是要学怎么用················

---

眉间尺 于 2013-1-24 15:06:43 发表了：

> 大浪淘沙 发表于 2013-1-24 15:03
>
> 说起来我参与过设计的百米以上高坝都有六七个了，现在也在参与一个快 300 米的高坝建设。问题是，在临高这种 ...

幸好我搞过一个 72mw 的小水电，虽说仍然远超临高水平，但是我觉得有现代工具辅助，花十几年爬 10 万以下的发电机组科技树还是有可能的。

---

大浪淘沙 于 2013-1-24 15:09:13 发表了：

> 眉间尺 发表于 2013-1-24 15:06
>
> 幸好我搞过一个 72mw 的小水电，虽说仍然远超临高水平，但是我觉得有现代工具辅助，花十几年爬 10 万以下的发 ...

说起来鄙校校河里还有水的时候上面学生自建过一个 7kw 的水电站，单位没错。

虽然发的电还不够机组运转，但是好歹让学生练个手不是。现在……唉，不提了！

---

眉间尺 于 2013-1-24 15:15:38 发表了：

> 大浪淘沙 发表于 2013-1-24 15:09
>
> 说起来鄙校校河里还有水的时候上面学生自建过一个 7kw 的水电站，单位没错。
>
> 虽然发的电还不够机组运转，但 ...

7kw 哎，绝对够机组运转了，还能带几个灯泡呢，不过感觉不需要辅助设备吧？平时没电的时候商店门口的汽油柴油发电机大概就这个功率，完全无压力啊。

---

大浪淘沙 于 2013-1-24 15:20:50 发表了：

> 眉间尺 发表于 2013-1-24 15:15
>
> 7kw 哎，绝对够机组运转了，还能带几个灯泡呢，不过感觉不需要辅助设备吧？平时没电的时候商店门口的汽油柴 ...

具体数据我也忘了，我学的专业知识都喂狗了。我一直在搞结构抗震，不沾水。

---

眉间尺 于 2013-1-24 16:53:36 发表了：

> 大浪淘沙 发表于 2013-1-24 15:20
>
> 具体数据我也忘了，我学的专业知识都喂狗了。我一直在搞结构抗震，不沾水。

土木结构派的啊，我说怎么说大坝呢，我学电气的。话说建国初期肩扛人挑的那些个水利工程靠谱不？

---

大浪淘沙 于 2013-1-24 17:04:35 发表了：

> 眉间尺 发表于 2013-1-24 16:53
>
> 土木结构派的啊，我说怎么说大坝呢，我学电气的。话说建国初期肩扛人挑的那些个水利工程靠谱不？

其实挺靠谱的，密云水库的防渗做的好到下游的井水都下降了

---

liutom 于 2013-1-24 17:18:30 发表了：

> 眉间尺 发表于 2013-1-24 15:03
>
> 电容补偿柜这种东东电力系统很少用，科班出生也基本不讲，只说若干种补偿无功的方法，比如说我就记得一个 ...

嗯，我主要干 10KV/400 的，这个级别的补偿用的还是很多的，主要是功率因数搞好了，电流能下来一点。

---

为国除奸我曹节 于 2013-1-25 17:04:00 发表了：

> 眉间尺 发表于 2013-1-24 15:03
>
> 电容补偿柜这种东东电力系统很少用，科班出生也基本不讲，只说若干种补偿无功的方法，比如说我就记得一个 ...

普通小区最常见的 10KV/400V 系统，无功补偿柜也是必须有的设备。临高的水平，也就 10KV 系统就够了

---

眉间尺 于 2013-1-25 17:52:44 发表了：

> 为国除奸我曹节 发表于 2013-1-25 17:04
>
> 普通小区最常见的 10KV/400V 系统，无功补偿柜也是必须有的设备。临高的水平，也就 10KV 系统就够了

那就应该是配电端吧，发电端没这个················所以我真不知道平常无功补偿的设备到底叫什么名字。

---

寂静无声 于 2013-1-25 21:26:38 发表了：

> 熊猫潘 发表于 2013-1-23 18:31
>
> 那就上电渣重熔钢项目，马上解决火炮炮管强度不够的问题，要不然，扩大合成氨规模，或者电解铝来当硬通货发 ...

那玩意难，先把碳素钢和普通的合金钢弄好吧。不过需要原料保证，以及一个铁合金厂

---

眉间尺 于 2013-1-25 21:50:27 发表了：

> 寂静无声 发表于 2013-1-25 21:26
>
> 那玩意难，先把碳素钢和普通的合金钢弄好吧。不过需要原料保证，以及一个铁合金厂

给科普个炼钢的大纲吧，一个钢厂能干什么？什么条件出产什么？无缝钢管难度如何？

---

金丝猴 于 2013-1-25 23:13:45 发表了：

无功补偿是必须的，嘿嘿！想上电容器就必须上断路器，二次的问题出现了，直流的问题出现了，遥控，遥测，遥调。

---

liutom 于 2013-1-26 00:14:06 发表了：

> 金丝猴 发表于 2013-1-25 23:13
>
> 无功补偿是必须的，嘿嘿！想上电容器就必须上断路器，二次的问题出现了，直流的问题出现了，遥控，遥测，遥 ...

400V 这一级还是有很成熟的电容补偿柜的，配个自动补偿控制器，带着几个接触器切换电容器组就行了。

---

wj_zju 于 2013-1-26 01:27:01 发表了：

> 眉间尺 发表于 2013-1-25 21:50
>
> 给科普个炼钢的大纲吧，一个钢厂能干什么？什么条件出产什么？无缝钢管难度如何？

从只能出渣渣一样质量不稳定的，到各种型号钢……完全取决于执委会的投资成都……

---

薯片 于 2013-1-26 10:45:58 发表了：

无缝钢管就不要想了，能稳定的出钢和铸铁就行，质量凑合就行。

---

liutom 于 2013-1-26 14:19:19 发表了：

> 薯片 发表于 2013-1-26 10:45
>
> 无缝钢管就不要想了，能稳定的出钢和铸铁就行，质量凑合就行。

好像临高柴们带来了冷拔生产线？无缝光管是必须生产的，没这个工业建立不起来

---

眉间尺 于 2013-1-26 18:44:40 发表了：

无缝钢管的科技树一定要爬啊，无论是军舰上的管道还是各种工厂的油水循环系统，都得有这个啊。

---

薯片 于 2013-1-26 22:20:30 发表了：

> liutom 发表于 2013-1-26 14:19
>
> 好像临高柴们带来了冷拔生产线？无缝光管是必须生产的，没这个工业建立不起来

这个忘了，是开了金大腿的。

还好了，没无缝钢管，工业也能搞起来，只不过麻烦一些。

---

phf23x 于 2013-2-6 22:38:13 发表了：

我们单位有 35 吨锅炉配发电机组，遇到负荷高，就拉部分区域的供电。

---

tf_107 于 2013-3-5 13:01:42 发表了：

【无缝钢管】。。。。 我怎么觉得 跑题了
:L？

---

华丽援助诺公公 于 2013-3-5 14:44:25 发表了：

_本帖最后由 华丽援助诺公公 于 2013-3-5 15:16 编辑_

> 大浪淘沙 发表于 2013-1-24 15:03
>
> 说起来我参与过设计的百米以上高坝都有六七个了，现在也在参与一个快 300 米的高坝建设。问题是，在临高这种 ...

前炮友学的是农村水利水电。自己设计了个 50KW 的电站。享受了敲锣打鼓的待遇。嗯，柬埔寨

---

真红骑士 于 2013-3-5 16:06:34 发表了：

> 眉间尺 发表于 2013-1-24 13:55
>
> 无功补偿是另外一块了，500 废这帮傻比必然没有采购调相机，哎，吹牛不给我这么大能的电站建造专家出场的机 ...

想出场，写同人

---

liutom 于 2013-3-5 18:33:04 发表了：

> 华丽援助诺公公 发表于 2013-3-5 14:44
>
> 前炮友学的是农村水利水电。自己设计了个 50KW 的电站。享受了敲锣打鼓的待遇。嗯，柬埔寨

50KW?烧劈柴的？

---

liutom 于 2013-3-5 18:34:40 发表了：

搞电力的废柴们可以拼凑一些资料嘛，比如这个随船带来的到底有多少设备，然后就是临高现有技术能不能出 400V 需要的材料，10KV，估计二五都解决不了。

---

大浪淘沙 于 2013-3-6 00:16:03 发表了：

> 华丽援助诺公公 发表于 2013-3-5 14:44
>
> 前炮友学的是农村水利水电。自己设计了个 50KW 的电站。享受了敲锣打鼓的待遇。嗯，柬埔寨

前……炮友……

东南亚是好地方啊，兔子在那边不少项目。话说我前年也祥瑞了，刚交了缅甸那两个大坝的设计报告，工程就停工了。

---

眉间尺 于 2013-3-15 12:27:17 发表了：

> 华丽援助诺公公 发表于 2013-3-5 14:44
>
> 前炮友学的是农村水利水电。自己设计了个 50KW 的电站。享受了敲锣打鼓的待遇。嗯，柬埔寨

诺公公，···前！炮！！友！！！

话说做国际工程这行的女同胞还是搞技术的真心比较少，不过设计院的会多一点，但是很少去现场，哎，我为什么对这个话题这么感兴趣呢······

话说用植物油和低碳钢的变压器能搞出来 35kv 的电路，另外钢芯铜绞线和架空线路塔都没问题，就是 220v 用户电路的绝缘在生产橡胶之前用漆和纸还有布什么的到底靠多少谱就不知道了。

---
